\section{Einleitung}
\label{ch:Einleitung}

%% -------------------
%% | Example content |
%% -------------------

\subsection{Motivation}
\label{ch:Einleitung:Motivation}
Nicht alle können mit dem Begriff \glqq{}Barrieren\grqq{} sofort viel anfangen. Dabei spielen sie für viele Menschen eine alltägliche Rolle. Oftmals wird dabei an \glqq{}bekannte\grqq{} Barrieren, wie Treppen, Bordsteine oder ähnliches gedacht, doch sind all diese Barrieren meist nur mobilitätsbezogen. Im Behindertengleichstellungsgesetz wird festgeschrieben, was als barrierefrei gilt. Sinngemäß seien Verkehrsmittel, Kommunikationseinrichtungen und sonstige Anlagen barrierefrei, wenn sie für Menschen mit Behinderung in der allgemein üblichen Weise, ohne besonderen Aufwand und vor allem ohne fremde Hilfe nutzbar sind.\footnote[1]{\url{https://www.gesetze-im-internet.de/bgg/__4.html} (24.11.2023)} Aus dieser Definition von \glqq{}Barrierefrei\grqq{} folgt, dass es auch sehr viele nicht mobilitätsbezogene Barrieren gibt. Besonders Menschen ohne Behinderung wissen trotzdem häufig wenig über Barrieren im Alltag.

Es ergibt sich daher die Frage, inwiefern es möglich ist, VR-Simulationen zu verwenden, um auf Barrieren derart aufmerksam zu machen, dass Nutzende nachhaltige Eindrücke sammeln und bestehende Barrieren als solche erkennen und wahrnehmen kann.

\subsection{Notwendigkeit}
\label{ch:Einleitung:Notwendigkeit}
Nach Schätzungen der WHO leben weltweit ca. 1,3 Milliarden Menschen mit einer Behinderung.\footnote[2]{\url{https://www.cbm.de/informieren/vermeidbare-behinderungen} (24.11.2023)} Das sind ca. 16\%  aller Menschen. In einer Studie im Jahr 2021 nannten 30 Prozent der befragten Menschen mit einer Behinderung, dass Stufen und Treppen im öffentlichen Raum das größte Hindernis im Alltag darstellen würden. \glqq{}An zweiter und dritter Stelle folgten schlechter Straßenbelag (27 Prozent) und gesperrte oder zugestellte Wege (19 Prozent)\grqq{}.\footnote[3]{\url{https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1261902/umfrage/umfrage-barrieren-im-alltag/} (24.11.2023)} Gleichzeitig hört man in aktuellen Studiengängen zum Thema Architektur teilweise keine Veranstaltungen zum Thema \glqq{}Barrierefreiheit\grqq{}.
Da diese Menschen unter anderem für die Gestaltung öffentlicher Räume zuständig sind, genauso wie z.B. Projekt- und Gebäudeplanende, ist es umso wichtiger, sie für bestehende Barrieren zu sensibilisieren. 

In Anbetracht auf den großen Anteil an Menschen mit Behinderung ist es nicht mehr wegzudenken: Öffentliche Räume müssen barrierefreier gestaltet werden. Um dies zu erreichen ist zunächst notwendig Menschen auf bestehende Barrieren aufmerksam zu machen.